# Теория Информации 2023 #

Проходит по понедельникам, лекции читаются онлайн, семинары проходят очно. Лекция и семинар идут друг за другом с перерывом в 15-20 минут. Лекция начинаются в 10.00, семинар в 11.40, заканчиваем в 13.00. Первое занятие 6 февраля.

**Лектор:** Колесниченко Игнат

**Семинарист:** Потапов Георгий

**Контакты:** ignat1990@gmail.com, potapov.ga@phystech.edu

### Краткое описание ###

В данном курсе вы познакомитесь с разными подходами к понятию информации в науке и их применениями для решения разных задач.

На лекциях и семинарах будут рассмотрены следующие темы:

  1. Комбинаторное понятие информации (информация по Хартли), нижние оценки на время работы сортировки, бинарного поиска, информационные методы решения разных задач.
  2. Вероятностное понятие информации. Энтропия Шеннона, её свойства, применения к задачам кодирования и передачи информации.
  3. Коды исправляющие ошибки, верхние и нижние оценки.
  4. Коммуникционная сложность и её применения для получения нижних оценок в разных задачах.
  5. Применение теории информации к получению нижних оценок для структур данных и алгоритмов.
  4. Колмогоровская сложность и её применения.

### Отчётность по курсу и критерии оценки ###

[Посещаемость](https://docs.google.com/spreadsheets/d/1c_5fuA80zQdHbK6q7tXC4fYXzEOTiNwSF1EScO21_MY/edit?usp=sharing) и прочие результаты.

В рамках курса будет две контрольных, одна в середине семестра, другая в конце. Задачи на контрольных обычно носят теоретический характер и требуют хорошего знания пройденного материала.

Также в течение семестра будут проводиться самостоятельные работы в начале семинара, предварительно мы собираемся провести 2 самостоятельных перед первой контрольной и 2 самостоятельных перед второй. На самостоятельных будут даваться простые счетные задачи по теме одного из предыдущих семинаров.

Каждая самостоятельная будет оцениваться от 1 до 3 баллов, а контрольная работа от 8 до 10 баллов. Баллы за соответствующую контрольную + самостоятельные будут складываться и делиться на 3. Полученное значение будет частью финальной оценки за курс. Набранные таким образом *оценки* назовем K1 и K2.

В конце семестра будет экзамен/зачет, на котором мы будем спрашивать теорию, а также если оценка за контрольную меньше 3, можно будет решить задачу по теме контрольной и увеличить оценку (но не выше, чем до оценки 3). Полученные с учетом задач на экзамене оценки за контрольные назовем K1' и K2'. За ответ на теорию будет выставляться оценка от 0 до 4, где 0 означает необходимость прийти на пересдачу, а 4 – отличное знание курса.

Итоговая оценка за курс будет вычисляться по формуле round(K1' + K2' + EXAM), где round – это следующая функция:

  * Если дробная часть <= 0.2 – округляем вниз
  * Если дробная часть >= 0.8 – округляем вверх
  * Иначе округляем в зависимости от посещаемости лекций (8+ лекций посещено – вверх, иначе вниз).

Например:

   * Cтудент набрал за 1-ю и 2-ю самостоятельные **3.5 балла**, а за 3-ю и 4-ю набрал **1 балл**.
   * Задачи со звездочкой не решал.
   * Первую контрольную написал на **2.5 балла**, а вторую контрольную на **4 балла**.
   * На экзамене решил только задачу на тему первой контрольной; теорию ответил на **оценку 3**.
   * Посетил более 8 лекций.

Тогда получается K1 = (3.5 + 2.5) / 3 = 2, K1' = 3, аналогично K2 = (1 + 4) / 3 = 5/3, K2' = 5/3; итоговая оценка round(3 + 5/3 + 3) = round(7 + 2/3) = 8.

[Правила](https://disk.yandex.ru/i/jcwH0Jwb_QfN3Q) проведения зачета и [программа](https://disk.yandex.ru/i/As-aGyE2Z1wP1g) курса.

### Лекции ###

[Ссылка](https://disk.yandex.ru/d/1TxR8AzRtpXMbw) на директорию с записями лекций и другими материалами.

#### Лекция 1 ####

Понятие информации по Хартли, примеры. Задача поиска элемента в упорядоченном массиве с помощью сравнений. Поиск с одним обманом – нижняя оценка и тривиальная верхняя оценка.

Задача определения перестановки с помощью сравнений. Нижняя оценка, обсуждение верхних оценок: MergeSort, HeapSort, InsertionSort.

  * [Обзорная статья про задачи поиска с обманами](https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0304397501003036)
  * [Оценка средней сложности Quick Sort](https://en.wikipedia.org/wiki/Quicksort#Using_recurrences)

#### Лекция 2 ####

Merge-Insertion sort. Задача выбора i-й порядковой статистики в модели сравнений, нижняя оценка на поиск медианы 1.5n.

Энтропия Шеннона, элементарные свойства энтропии. Постановки задачи побуквенного кодирования.

  * [Заметка про задачу Selection в модели сравнений](https://disk.yandex.ru/i/WixDTjVHDN1-2g)

#### Лекция 3 ####

Лемма Крафта-Макмиллана, теорема Шеннона о побуквенном кодирование. Задача поиска оптимального кода. Код Хаффмана.

Совместное распределение пары дискретных случайных величин. Определение условной энтропии и её свойства.

#### Лекция 4 ####

Взаимная информация пары случайных величин. Условная взаимная информация и её неотрицательность.

Кодирование текстов, код Шеннона-Фано-Элиаса, арифметическое кодирование.

  * [Заметка про арифметическое кодирование](https://disk.yandex.ru/i/YmBEv4uQz3TxcA)

#### Лекция 5 ####

Коды с исправлением ошибок.  Оценка Хэмминга, теорема Гилберта, теорема Синглтона.
Коды с константной долей иправляемых ошибок и константной пропускной способностью.
Взаимная информация пары случайных величин. Условная взаимная информация и её неотрицательность.

Линейные коды, порождающая и проверочные матрицы. Построение кода Хэмминга.

#### Лекция 6 ####

Метод синдромов для декодирования линейных кодов.

Код Рида-Соломона, полиномиальный алгоритм декодирование.

Построение каскадного кода, его свойства. Бинарный код с константной пропускной способностью, константной долей исправляемых ошибок
и полиномиальными алгоритмами кодирования декодирования.

#### Лекция 7 ####

Каналы с шумом. Понятие пропускной способности канала, пример BSC. Теорема Шеннона о канале с шумом.

#### Лекция 8 ####

Коммуникационная сложность, теорема об одноцветных минорах. Коммуникационная сложность функии EQ и Disj.

Понятие ассиметричной коммуникационной сложностм. Определение [u,v]-насыщенности.

#### Лекция 9 ####

Ассимтеричная сложность задач Index и Lopsided-Disjointness.

Cell-Probe модель, понятие задачи о структуре данных.

  * [Заметка про ассиметричную коммуникационную сложность](https://disk.yandex.ru/i/ePyuyEnmhTOEsQ)

#### Лекция 10 ####

Нижние оценки на структуры данных: задача pattern matching, задача вычисления значения многочлена в точке.

  * [Заметки про нижние оценки на структуры данных](https://disk.yandex.ru/i/6RqfUMTcmscjuQ)
  * [Статья про нижние оценки на вычисление значения многочлена в точке](https://cs.au.dk/~larsen/papers/poly_eval.pdf)

#### Лекция 11 ####

Нижние оценки для Dynamic Data Structures. Задача Prefix-Sum: понятие Information Transfer и Interleaves, их взаимосвязь, а также связь с сложностью
алгоритма с cell-probe модели.

#### Лекция 12 ####

Колмогоровская сложность:
  * Напоминание формулировки и свойств
  * Понятие сложности комбинаторного объекта
  * Сложность пары слов и её свойства
  * Условная колмогоровская сложность, теорема Колмогорова-Левина
  * Проведение аналогии между колмогоровской сложностью слов и энтропией случайных величин

### Семинары ###

#### Семинар 1 ####

Задачи о поиске фальшивых моент. Задача о слиянии упорядоченных списков. Задача о поиске с константной долей обманов.


#### Семинар 2 ####

Свойства $h(p)$. Вывод оценки $H({\bf p}) \le \mathbb{E}_i l_i \le H({\bf p}) + 1$ из леммы Крафта --- МакМиллана.

Связь префиксных кодов и задачи об угадывании числа, теоретико-информационная оценка среднего числа вопросов.

Доказательство частного случая неравенства МакМиллана для префиксных кодов. Достижение равенства в неравенстве Крафта как критерий оптимальности для некоторого распределения.
Сбалансированные коды. Идея арифметического кода. Сбалансированность кода Шеннона --- Фано, схема доказательства.

#### Семинар 3 ####

1-я самостоятельная работа.

Применение энтропии для доказательства энтропийной оценки суммы биномиальных коэффициентов.

Неравенство Шерера. Геометрическое следствие (корень из объёма не превосходит произведения площадей проекций).

Эквивалентные определения $H(A|B), I(A : B), I(A : B | C)$, неотрицательность этих велчин, аналогия с мерой множества.

Определение $I(A : B : C)$, пример трёх случайных величин с отрицательной взаимной информацией ($A \bot\!\!\bot B \sim \operatorname{Bern}(1/2), C = A \oplus B$).

  * [Три лекции о применении энтропии в комбинаторике](https://arxiv.org/abs/1406.7872)
  * Лекция А. Е. Ромащенко о простейших методах доказательств неравенств на энтропию и взаимную информацию: [слайды](https://seafile.lirmm.fr/f/f1ab10b2be9040cd8842/?dl=1), [видео](https://seafile.lirmm.fr/f/5495837cb2b94fb2b9df/), [страница семинара](https://www.lirmm.fr/~romashchen/seminar-aait.html)

#### Семинар 4 ####

Энтропия случайного процесса. Существование энтропии стационарного процесса.

Data-processing inequality. Chain rule for relative entropy. Относительная энтропия (она же дивергенция Кульбака---Лейблера) двух копий марковского процесса не возрастает.
Задача о применении к случайному элементу независимой случайной перестановки.

#### Семинар 5 ####

#### Семинар 6 ####

#### Семинар 7 ####

Контрольная работа по материалам первой половины семестра.

 * [К задаче №3](https://en.wikipedia.org/wiki/Karamata%27s_inequality)

#### Семинар 8 ####

Коммуникационная сложность задачи *Clique vs. Independent Set*.

Оценка детерминированной коммуникационной сложности $\{0,1\}$-значной функции через ранг соответствующей матрицы.

Оценка коммуникационной сложности для (пред)скалярного произведения.

 * [Статья о нижних оценках коммуникационной сложности *Clique vs. Independent Set*](https://eccc.weizmann.ac.il/report/2015/012/)

### Материалы по курсу ###

Здесь перечислены основные источники, покрывающие большую часть материала, рассказанную на лекциях и семинарах. В случае, если рассказывается тема, отсутствующая в учебниках, мы будем стараться давать ссылки на материалы, где можно прочитать про данную тему.

  * Информация, кодирование и предсказание. Верещагин Н.К., Щепин Е.В.
  * Elements of Information Theory. Thomas M. Cover, Joy A. Thomas.
  * [Заметки о теории Кодирования](https://hal-lirmm.ccsd.cnrs.fr/lirmm-01486509/document)
  * Communication Complexity. Eyal Kushilevitz, Noam Nisan. *(классический учебник по коммуникационной сложности)*
  * Communication Complexity: and Applications.  Anup Rao, Amir Yehudayoff. *(новый учебник, покрывает многие рассматриваемые в нашем курсе приложения)*
  * [Книга о колмогоровской сложности](https://www.mccme.ru/free-books/shen/kolmbook.pdf)


